\chapter{Introduzione}

Lo scopo del presente documento è la specifica delle scelte di design effettuate per il sistema \textit{OCA} (Osservazione del Comportamento degli Automobilisti), che consente ad una compagnia di assicurazione di monitorare il comportamento degli automobilisti assicurati. 

Più dettagliatamente, il sistema OCA deve essere in grado di:
\begin{enumerate}
\item supportare l'assistenza immediata in caso di sinistri, riconoscendo un eventuale incidente, notificando all'operatore competente le informazioni necessarie per organizzare l'assistenza ed attivando una connessione telefonica tra l'operatore e l'assicurato coinvolto nell'incidente;
\item determinare per ciascuna polizza il chilometraggio totale \textit{K}, le velocità medie \textit{V1}, \textit{V2} e \textit{V3}, rispettivamente per la tipologia di tronco urbano, extraurbano e autostradale, ed il livello di prudenza P (definito come la percentuale di chilometri percorsi rispettando i limiti di velocità);
\item calcolare il livello di rischio associato ad un assicurato tramite un algoritmo che riceve in input:
\begin{itemize}
\item \textit{K}, \textit{P}, \textit{V1}, \textit{V2}, \textit{V3} cumulate per ogni polizza associata all'assicurato;
\item il comune di residenza \textit{C} dell'assicurato;
\item il numero di denunce di sinistro \textit{D} in cui l'assicurato risulti colpevole (parzialmente o totalmente);
\item l'età E dell'assicurato;
\end{itemize} 
e restituisce in output il valore del livello di rischio \textit{R} dell'assicurato (numero intero nell'intervallo [1, 10]). %, calcolato come:
%\begin{equation}
%\textit{R} = f(\textit{K}, \textit{P}, \textit{V1}, \textit{V2}, \textit{V3}, \textit{C}, \textit{D}, \textit{E})
%\end{equation}
\item consentire all'operatore competente di visualizzare, per ciascun assicurato e per ciascuna polizza, le attuali condizioni di polizza, il livello di rischio dell'assicurato e le informazioni dell'assicurato situate nella base dati preesistente degli attestati di rischio BDA.
\end{enumerate}

Si è deciso di trattare in questa fase i requisiti funzionali relativi alla fase di assistenza immediata in caso di sinistro, dell'elaborazione dei tragitti e dei tronchi, del calcolo del livello di rischio e della visualizzazione; la motivazione di questa scelta è che i requisiti elencati hanno compiti legati alla porzione di sistema che è di nostro interesse progettare, sviluppare e testare, cioè la porzione relativa all'elaborazione delle statistiche e il calcolo del livello di rischio.
\\ \newline
Si ricorda che la fase di acquisizione dei dati (velocità, accelerazione e coordinate geografiche) avviene utilizzando una \textit{black-box} che è esterna al sistema OCA; per questo motivo non viene modellata la fase relativa alla sensoristica (acquisizione, campionamento ed invio dei dati rilevati dai sensori).
\\ \newline
Questo documento è organizzato in quattro sezioni, ognuna delle quali specifica un diverso aspetto dell'architettura del sistema. Nell'ordine verranno presentate:
\begin{enumerate}
\item \textit{Architettura del Problema}, in cui si dà una visione generale del problema che si intende modellare, rappresentandola tramite il diagramma dei casi d'uso, il modello dei dati ed i diagrammi delle attività;
\item \textit{Architettura Logica}, in cui le varie attività identificate precedentemente vengono raggruppate in componenti logiche secondo precisi criteri di aggregazione;
\item \textit{Architettura Concreta}, in cui vengono definite le classi principali del sistema a supporto dei diagrammi di sequenza;
\item \textit{Architettura di Deployment} in cui viene descritto il sistema in termini di risorse hardware e di relazioni tra di esse.
\end{enumerate}